# La clase peligrosa: Juan Grabois

> Hace poco leí un libro y me parecío interesante transcribir una parte del texto donde caracteriza según la visión del su movimiento que es la economía popular.
> Creo que nos puede servir para seguir comprendiendo donde estamos parados nosotros, cual es nuestro lugar en el entramado social.

## La Economía popular

La clave de este tproceso está en la recuperación del trabajo como eje ordenador de la vida , tanto en su dimensión objetiva (medio de existencia) como subjetiva (medio de socialización). Esto implica una reivindicación política de la capacidad productiva de los excluidos y su identidad como trabajadores. El neoliberalismo tecnocrático no sólo destrucyó los modelos de pleno empleo. TAmbién redujo a nuestros compañeros a la categoría de desocupados, es decir, personas sin ocupación, ociosas, que requieren asistencia. Porque en aquel entonces trabajo y empleo se consideraban casi sinónimos aunque la sociedad salarial se hacía trizas.

En ese contexto , klos excluidos se inventaron su propio trabajo, recuperando viejos oficios en un heterogéneio conjunto de nuevas actividades, combinando recursos humanos y materiales descartados por el mercado moderno. Esta audotadministración de factores productivos residuales es lo que llamamos economía popular.

La economía popular supone un proceso dialéctico que comienza con una lucha por la subsistencia frente a la privación del medio de vida típico de la clase trabajadora en el capitalismo: la venta de su fuerza de trabajo. El desempleo estructural prolongado es la base material de su desarrollo. Sin embargo, en la producción material de su existencia a través de la autogestión de medios productivos residuales y semiartesanales, nuestros compañeros fueron recuperando su identidad de clase y dignidad como trabajadores, adoptando formas cada vez más colectivas de organiazción, creando unidades de producción y servicios sociocomunitarios. La subsistencia se transformó en resistencia a partir de la intervención organizadora de esos catalizadores que llamamos militantes.

Nuestro carácterización de ecnonomía popular nos permitíó sortear alguna trampas conceptuales que ofrece la llamada economía social y otras facciones liberales que desconocen las permisas materiales del emergente social. Desde un principio supimos que era materialmente imposible que nuestras unidades de trabajo llegaran a ser autosuficientes, sustentables y competitivas desde el punto de vista capitalista.

Los espacio, las mercancías, las manquinarias, no tienen la entidad suficiente para constituir un capital constante considerable. En contraposición con una empresa capitalista avanzada, en la composición orgánica de una unidad productiva popular predomina la fuerza de trabajo. Nunca creímos que el éxito de este proceso estribase en obtener niveles de productividad semejantes a los de una empresa capitalista avanzada. NUestra productividad es de una naturaleza alternativa, social, cultura y ambiental. Es una productividad humana.

También descartamos la ficción ideológica de la autogestión horizontal que pretendía sustituir la cultura popular realmente existente por un cooperativismo de laboratorio. Está en una fase de resistencia y no pretende mostrar un modelo impoluto de organización comunitaria perfecta, algo inviable en el marco del neoliberalismo cultural imperante.

La gestión de nuestras unidades productivas tiene las problemáticas del sector que las desarrolla y la sociedad en la que se insertan. En una unidad productiva popular existe cierta disciplina de trabajo pero ordenada en función de las posibilidades, costumbres y necesidad del colectivo que la integra. Existe una racionalidad económica en su funcionamiento, una división del trabajo, una distribución de roles, pero todo ello se produce bajo una tónica distinta a la que Max Weber atribuye a la empresa moderna.

La economía popular se basa en el trabajo independiente de un colectivo que se organiza sin capital en sentido estricto, con los escasos medios de producción de que dispone, con los recursos que obtiene de la lucha sindical. Se contruye desde la cultura del pueblo pobre, con sus luces y sombras. En el caso de los topos, por ejemplo hay liderazgos fuertes, pero no hay verdugueo. Nadie es una lava tupper ni un poronga como en el pabellón. Los conflictos no se esconden bajo el manto hipócrita del decoro: están a la vista. Hay peleas todo el tiempo, a las piñas cada tanto, pero nadie humilla a nadie, nadie goza ejercindo el poder sobre el compañero, nadie pretende reducir al otro al rol de adulador obsecuente y si acaso sucede, esta conducta se considera desviada y recibe la reprobación del grupo. La organización no prentende convertir a los pibes en empleados de McDonalds y ninguno quiere ser el empleado del mes.

